

# ZJU – I机械臂雅可比矩阵计算实验报告

## 1. 实验目的

本次实验的目的是推导并计算ZJU – I机械臂其在**零点位置**  $q = [0, 0, 0, 0, 0, 0]$  时的雅可比矩阵  $J(q)$ 。

## 2. 机械臂 D-H 参数

### 2.1 原始 D-H 参数表

下表为本次实验所用机械臂的原始D-H参数表。所有关节均为旋转关节。

连杆 (No.)	$a_i$	$\alpha_i$	$d_i$	$\theta_i$ (变量)
1	0	-90°	230mm	$\theta_1$
2	185mm	0	-54mm	$\theta_2$ (-90°)
3	170mm	0	0	$\theta_3$
4	0	90°	77mm	$\theta_4$ (90°)
5	0	90°	77mm	$\theta_5$ (90°)
6	0	0	85.5mm	$\theta_6$

### 2.2 用于计算的 D-H 参数（标准化）

为便于计算，我们将长度单位统一为**米 (m)**，并明确定义关节变量  $\theta_i$  与D-H参数表中的实际角度  $\theta_i^*$  之间的关系。

连杆 $i$	$a_i$ (m)	$\alpha_i$ (rad)	$d_i$ (m)	关节角 $\theta_i^*$
1	0	$-\pi/2$	0.230	$\theta_1$
2	0.185	0	-0.054	$\theta_2 - \pi/2$
3	0.170	0	0	$\theta_3$

连杆 $i$	$a_i$ (m)	$\alpha_i$ (rad)	$d_i$ (m)	关节角 $\theta_i^*$
4	0	$\pi/2$	0.077	$\theta_4 + \pi/2$
5	0	$\pi/2$	0.077	$\theta_5 + \pi/2$
6	0	0	0.0855	$\theta_6$

### 3. 雅可比矩阵推导过程

#### 3.1 计算状态

我们计算在**零点位置**  $q = [0, 0, 0, 0, 0, 0]$  时的雅可比矩阵。根据 2.2 节的定义，此时用于计算的**实际 D-H 角度**  $\theta_i^*$  为：

- $\theta_1^* = \theta_1 = 0$
- $\theta_2^* = \theta_2 - \pi/2 = 0 - 90^\circ = -90^\circ$
- $\theta_3^* = \theta_3 = 0$
- $\theta_4^* = \theta_4 + \pi/2 = 0 + 90^\circ = 90^\circ$
- $\theta_5^* = \theta_5 + \pi/2 = 0 + 90^\circ = 90^\circ$
- $\theta_6^* = \theta_6 = 0$

#### 3.2 计算齐次变换矩阵 $A_i(q = 0)$

标准的D-H变换矩阵  $A_i$  定义为：

$$A_i = \text{Rot}_z(\theta_i^*) \cdot \text{Trans}_z(d_i) \cdot \text{Trans}_x(a_i) \cdot \text{Rot}_x(\alpha_i)$$

代入  $q = 0$  时的参数（使用  $\cos, \sin$  简写为  $c, s$ ）：

$$A_1 = \begin{bmatrix} c_1 & -s_1 c \alpha_1 & s_1 s \alpha_1 & a_1 c_1 \\ s_1 & c_1 c \alpha_1 & -c_1 s \alpha_1 & a_1 s_1 \\ 0 & s \alpha_1 & c \alpha_1 & d_1 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & -1 & 0 & 0.23 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} \quad (\text{因 } \theta_1^* = 0, \alpha_1 = -90^\circ)$$

$$A_2 = \begin{bmatrix} 0 & -1 & 0 & 0 \\ -1 & 0 & 0 & -0.185 \\ 0 & 0 & 1 & -0.054 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} \quad (\text{因 } \theta_2^* = -90^\circ, \alpha_2 = 0)$$

$$A_3 = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & 0.170 \\ 0 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} \quad (\text{因 } \theta_3^* = 0, \alpha_3 = 0)$$

$$A_4 = \begin{bmatrix} 0 & 0 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 0.077 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} \quad (\text{因 } \theta_4^* = 90^\circ, \alpha_4 = 90^\circ)$$

$$A_5 = \begin{bmatrix} 0 & 0 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 0.077 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} \quad (\text{因 } \theta_5^* = 90^\circ, \alpha_5 = 90^\circ)$$

$$A_6 = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 0.0855 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} \quad (\text{因 } \theta_6^* = 0, \alpha_6 = 0)$$

### 3.3 计算累积变换矩阵 $T_0^i$

$T_0^i = A_1 A_2 \cdots A_i$ 。  $T_0^i$  的前三列构成了旋转矩阵  $R_0^i$ ，第四列构成了位置向量  $p_i$ 。

$$T_0^0 = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$$

$$T_0^1 = A_1 = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & -1 & 0 & 0.23 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$$

$$T_0^2 = T_0^1 A_2 = \begin{bmatrix} 0 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & -0.054 \\ 1 & 0 & 0 & 0.415 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} \quad (0.415 = 0.23 - (-0.185))$$

$$T_0^3 = T_0^2 A_3 = \begin{bmatrix} 0 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & -0.054 \\ 1 & 0 & 0 & 0.585 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} \quad (0.585 = 0.415 + 0.170)$$

$$T_0^4 = T_0^3 A_4 = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 0.023 \\ 0 & 0 & 1 & 0.585 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} \quad (0.023 = -0.054 + 0.077)$$

$$T_0^5 = T_0^4 A_5 = \begin{bmatrix} 0 & 0 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 0 & 0.023 \\ 0 & 1 & 0 & 0.662 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} \quad (0.662 = 0.585 + 0.077)$$

$$T_0^6 = T_0^5 A_6 = \begin{bmatrix} 0 & 0 & 1 & 0.0855 \\ 1 & 0 & 0 & 0.023 \\ 0 & 1 & 0 & 0.662 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$$

### 3.4 提取 $z$ 向量和 $p$ 向量

$z_{i-1}$  是  $R_0^{i-1}$  的第三列。  $p_{i-1}$  是  $T_0^{i-1}$  的第四列。  
末端位置  $p_6 = [0.0855, 0.023, 0.662]^T$ 。

- $i = 1$ :
  - $z_0 = [0, 0, 1]^T$
  - $p_0 = [0, 0, 0]^T$
  - $p_6 - p_0 = [0.0855, 0.023, 0.662]^T$
- $i = 2$ :
  - $z_1 = [0, 1, 0]^T$  (来自  $T_0^1$  的第3列)
  - $p_1 = [0, 0, 0.23]^T$
  - $p_6 - p_1 = [0.0855, 0.023, 0.432]^T$
- $i = 3$ :
  - $z_2 = [0, 1, 0]^T$  (来自  $T_0^2$  的第3列)
  - $p_2 = [0, -0.054, 0.415]^T$
  - $p_6 - p_2 = [0.0855, 0.077, 0.247]^T$
- $i = 4$ :
  - $z_3 = [0, 1, 0]^T$  (来自  $T_0^3$  的第3列)
  - $p_3 = [0, -0.054, 0.585]^T$
  - $p_6 - p_3 = [0.0855, 0.077, 0.077]^T$
- $i = 5$ :
  - $z_4 = [0, 0, 1]^T$  (来自  $T_0^4$  的第3列)
  - $p_4 = [0, 0.023, 0.585]^T$
  - $p_6 - p_4 = [0.0855, 0, 0.077]^T$

- $i = 6$ :
  - $z_5 = [1, 0, 0]^T$  (来自  $T_0^5$  的第3列)
  - $p_5 = [0, 0.023, 0.662]^T$
  - $p_6 - p_5 = [0.0855, 0, 0]^T$

### 3.5 计算雅可比矩阵各列 $J_i$

$$J_i = [(z_{i-1} \times (p_6 - p_{i-1}))^T, (z_{i-1})^T]^T$$

- $J_1$ :
  - $J_{v,1} = z_0 \times (p_6 - p_0) = [0, 0, 1]^T \times [0.0855, 0.023, 0.662]^T = [-0.023, 0.0855, 0]^T$
  - $J_{\omega,1} = z_0 = [0, 0, 1]^T$
  - $J_1 = [-0.023, 0.0855, 0, 0, 0, 1]^T$
- $J_2$ :
  - $J_{v,2} = z_1 \times (p_6 - p_1) = [0, 1, 0]^T \times [0.0855, 0.023, 0.432]^T = [0.432, 0, -0.0855]^T$
  - $J_{\omega,2} = z_1 = [0, 1, 0]^T$
  - $J_2 = [0.432, 0, -0.0855, 0, 1, 0]^T$
- $J_3$ :
  - $J_{v,3} = z_2 \times (p_6 - p_2) = [0, 1, 0]^T \times [0.0855, 0.077, 0.247]^T = [0.247, 0, -0.0855]^T$
  - $J_{\omega,3} = z_2 = [0, 1, 0]^T$
  - $J_3 = [0.247, 0, -0.0855, 0, 1, 0]^T$
- $J_4$ :
  - $J_{v,4} = z_3 \times (p_6 - p_3) = [0, 1, 0]^T \times [0.0855, 0.077, 0.077]^T = [0.077, 0, -0.0855]^T$
  - $J_{\omega,4} = z_3 = [0, 1, 0]^T$
  - $J_4 = [0.077, 0, -0.0855, 0, 1, 0]^T$
- $J_5$ :
  - $J_{v,5} = z_4 \times (p_6 - p_4) = [0, 0, 1]^T \times [0.0855, 0, 0.077]^T = [0, 0.0855, 0]^T$
  - $J_{\omega,5} = z_4 = [0, 0, 1]^T$
  - $J_5 = [0, 0.0855, 0, 0, 0, 1]^T$
- $J_6$ :
  - $J_{v,6} = z_5 \times (p_6 - p_5) = [1, 0, 0]^T \times [0.0855, 0, 0]^T = [0, 0, 0]^T$
  - $J_{\omega,6} = z_5 = [1, 0, 0]^T$
  - $J_6 = [0, 0, 0, 1, 0, 0]^T$

## 4. 雅可比矩阵 $J(q = 0)$

将上述6个列向量  $J_1$  到  $J_6$  组合成  $6 \times 6$  矩阵，得到在零点位置  $q = [0, 0, 0, 0, 0, 0]$  时的雅可比矩阵：

$$J(q = 0) = \begin{bmatrix} J_v \\ J_\omega \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} J_1 & J_2 & J_3 & J_4 & J_5 & J_6 \end{bmatrix}$$
$$J(q = 0) = \begin{bmatrix} -0.023 & 0.432 & 0.247 & 0.077 & 0 & 0 \\ 0.0855 & 0 & 0 & 0 & 0.0855 & 0 \\ 0 & -0.0855 & -0.0855 & -0.0855 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 \\ 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \end{bmatrix}$$